余杰：為什麼中共打不贏對美貿易戰

余杰：為什麼中共打不贏對美貿易戰

中國號稱要跟美國打一場「史詩級的貿易戰」，前兩個回合下來，中國已毫無招架之力。剛剛下令對美國出口到中國的大豆徵收高額關稅，中國的頭號大豆進口商山東日照集團就宣布破產、轟然倒下，這才叫「搬起石頭砸自己的腳」。

近日，《華盛頓郵報》引用美國博欽國際律師事務所北京辦事處首席代表吉莫曼（James Zimmerman）的話說，川普繼續將中國逼入死角，「現在沒有出路，川普沒有給中國保留顏面回到談判桌的餘地。通過繼續加碼，川普事實上在公開要求北京無條件投降」。

與此同時，香港《南華早報》刊發了一篇題為《中國應該向川普認輸，減少在貿易戰中的損失》的文章。文章指出，在中美貿易戰升級、中國經濟增長放緩以及美歐投資限制升級之際，中國內部正展開了一些嚴肅的討論。大家似乎認識到，強硬派此前制定的寶典似乎沒有奏效，北京需要改變戰略。「對北京而言，讓川普宣佈獲勝很困難，也很尷尬。但是，有時候最好的選擇就是止損，以期在未來某個時刻獲利。」

習近平嚴重誤判了國內國際形勢，僅僅就對美國和西方而言，他誤判了川普的願景和決心，誤判了美國兩黨和朝野的同仇敵愾，誤判了美國人堅挺的民意和愛國心，誤判了西方世界牢固的價值同盟關係。這「四重誤判」是被中國「專家」、中國官媒和西方左派媒體「三重誤導」的結果，而在中國目前的極權體制下，這又是邏輯推衍之必然結果。

習近平是「三重誤導」的起點和終點

極權主義的奇妙之處就是，獨裁者本人既是加害者，又是受害者；既是災難的起點，又是災難的終點。若沒有習近平的剛愎自用，自然就沒有底下人的投其所好；而沒有底下人的「謊報軍情」，也就不會有習近平的紙上談兵，自以為可以「談笑間，強虜灰飛煙滅」。上下彼此欺瞞，互相激盪，攜手走向深淵。

以中國的「專家」、智囊、智庫而論，長袖善舞、大言不慚的胡鞍鋼、林毅夫之流，學術水平無足道，惟一的長處是「逢君之惡」，卻能風生水起、青雲直上。江、胡時代，基本遵循鄧小平「韜光養晦」之遺訓，他們所作之惡畢竟有限，只能就中國內政問題發明一些「集體總統制」之類的奇談怪論。到了習近平時代，既然主人號稱要「強起來」，奴才們自然要吹吹打打、炮製五彩斑斕的肥皂泡。於是，「中國超越美國論」大行其道，習近平飄飄然地以為真的可以向美國「亮劍」、逼美國讓位了。

以中國官媒或黨媒而言，在缺乏言論自由、新聞自由的環境下，那些沒有充分市場化的媒體，其生存的第一原則就是如何察言觀色、揣摩上意，既然「媒體姓黨」，就竭盡所能扮演「喉舌」之角色。尤其是《環球時報》及其總編輯胡錫進之類的「小報」和「小人」，這方面的本領可謂爐火純青。江、胡時代，《環球時報》只能小打小鬧、自娛自樂；習時代，《環球時報》儼然取代了外交部發言人，每次對國際事務總能高談闊論，仿佛在傳遞來自中南海的聖旨，聲調比外交部高出三度。

廢囉

以西方左派媒體而論，不僅中國人，包括香港、台灣及大部分的海外華人，長期對《紐約時報》、CNN等「左派當道」的西方「主流媒體」深信不疑。他們茫然不知的是，這些左派媒體跟美國社會嚴重脫節，只是少數「白左」自說自話的園地。這些左派媒體從未估計到川普當選、進而實踐其選舉承諾，一直深在挫敗感中自憐自艾，詆毀川普是其惟一的安慰。從這些媒體上只能看到川普在美國已是天怒人怨，而習近平如果願意對抗川普的話必定能馬到成功——既然從諾貝爾經濟學獎得主到麻省理工學院校長都如是説，習近平還不信以為真嗎？

於是，習近平自信滿滿地上陣了，這是一場他期待已久的戰鬥。如果一舉擊敗川普，中國就能取代美國成為左右世界的超級強權。早在二零一五年，中國獨立學者楊魯軍就指出：「這幾年中美關係總也好不起來，反倒齟齬叢生、暗流湧動、危機四伏，我認為根子在中國，在於中國換了領導人，廢了鄧在改開年代一以貫之的親美睦美之國策，而代之以拒美仇美抗美的新國策——天朝重新拾起了將美國作為共產主義意識形態的頭號敵人的舊旗幟，而且萌動了坐二超一、接管世界、主掌全球的豪情壯志。」習近平早就毫不掩飾地跟所有美國的敵人站在一起：俄國、伊朗、朝鮮、委內瑞拉、敘利亞、古巴……只要是美國制裁的對象，中國立即伸出橄欖枝，輸血幫助其渡過難關。

美國不會無動於衷，美國敏銳地捕捉到了習近平一次次釋放出來的挑戰美國信號。二零一八年七月三日，在佛羅里達州坦帕市，川普在國會中期競選造勢活動中，在談及中美貿易戰時，直言不諱的向數萬支持者說：「不，這不是貿易戰，是我們在打敗蘇聯之後遇到的又一個強大敵人。」不是美國要把中國當敵人，而是中國一直沖在最前面，自告奮勇地要當美國的敵人。所以，中美之間，與其説是在打一場貿易戰，不如説是在打一場堪比美蘇冷戰的「全面戰爭」，這是一場世界觀和價值觀的生死之戰。

習近平誤判川普的願景和決心

川普當選後，中國央視邀請一批頂級的專家討論中美關係前景。主持人為清華大學教授、經濟學家李稻葵。李稻葵認為，川普當選意味著美國陷入前所未有的分裂，甚至用「父母離婚」這個輕佻的比喻，並得意洋洋地詢問在場的一位美籍華人説：「我問你一個個人問題，你父母都離婚了，你想不想乾脆就找另外一個家，乾脆就移民了，來我們中國，放棄美國國籍了？」其驕狂無理、無知無畏，溢於言表。

在場的研究美國的權威人士——中國國際問題研究院常務副院長、《國際問題研究》雜誌主編、外交部公共外交諮詢委員會委員阮宗澤侃侃而談，認為川普當選對中國有利，原因有三：第一，中國更願意跟共和黨打交道，共和黨候選人在大選期間批評中國最多，但當選之後轉變最大，比如尼克森不僅是改變了中美關係，也改變了世界的格局。川普也説他要改變，美國人老是做什麼事情都是改變世界，這一點正好對中國有利。第二，從川普的經歷和職業可以看，和中國打交道的問題上沒有歷史包袱。相反，希拉蕊跟中國打交道是有沉重的包袱的，她當國務卿期間批評過中國。第三，中國喜歡跟房地產商打交道，房地產商在中國是最有前途的職業。現在房地產商成了美國的總統，中國跟房地產商打交道最有信心。

如果中國的「專家」們個個都像李稻葵、阮宗澤這樣坐井觀天、夜郎自大，中國的對美戰略自然就「不戰而敗」了。

果然，中國以對待本國房地產商的方式拉攏、收編川普，以為給這個商人總統小恩小惠，就能讓其乖乖就範。川普剛一上臺，中國國家工商管理總局商標局就批准38個「特朗普」商標，相關商品服務涉及酒店、餐飲、保險、建築及保安等眾多行業。商標局公佈的資訊顯示，這些商標的申請人中文名為「唐納·川普」、英文名 Donald J. Trump，申請人地址正是紐約的特朗普大廈（Trump Tower）。在川普當選美國總統之前，中國有不少以「特朗普」、「川普」、「Trump」為名的商品，最為知名的是一款「TRUMP」牌馬桶（商家稱意指「王牌」）。自2006年開始，川普便委託律師取回相關商標的擁有和使用權，但不少都遭到中國法院駁回。在川普當選美國總統後，這些商標迅速獲得審批。

中國駐美使館還特別邀請川普的女兒伊萬卡參加春節聯歡活動，伊萬卡的孩子穿上唐裝背唐詩的場景滿足了中國的虛榮心——後來，這一幕還在川普訪華時再現過，習近平看到金髮碧眼的美國孩童在紫禁城的表演，似乎川普一家都被源遠流長的中國文化征服，猶如看到萬國來朝的乾隆皇帝一樣心花怒放。

慣於「以小人之心度君子之腹」的中國，其外交政策的基點從清末到現在沒有任何進步。鴉片戰爭期間，欽差大臣琦善向英國全權特使和英軍指揮官送去美味佳餚、滿漢全席，認為討好了對方的口腹之慾，就能讓對方乖乖退兵。結果，英國人吃完了魚翅海參，照打不誤。

川普沒有被中國的伎倆搞定。等到貿易戰開打，川普寸步不讓，此前口口聲聲説川普當選對中國是利好消息的人民大學教授、國際關係學者時殷弘立即變臉說：「川普是個殘忍的戰略家和精明的戰術家，階段性地集中在一個戰役，然後集中在又一個戰役，施加空前程度壓力，空前程度威脅，間或又給你小甜棗吃。」好像他此前蔑視川普的言論都憑空消失了。

當習近平發現，川普不是奧巴馬的時候，他已經騎虎難下了。

習近平誤判美國兩黨的同仇敵愾

貿易戰剛開打時，習近平的戰略是，利用美國兩黨的分歧，挑動美國的內部紛爭，讓川普束手束腳、無法施展。反之，中國的外交以習近平為「核心」，事事「定於一尊」，沒有不同意見，自然能迅速集中全國人力物力，強硬回擊美國。

然而，習近平未曾料到，美國共和黨和民主黨儘管在若干國內政策上針鋒相對，但對中美貿易戰卻齊心合力。即便是民主黨人，亦對奧巴馬八年對中國軟弱無力、予取予求的政策十分不滿，希望對中國採取更強硬的態度。

日前，民主黨人、美國前資深外交官坎貝爾（Kurt M.Campbell）和拉特納（Ely Ratner）聯名發表了一篇名為《清算中國：北京是怎樣讓美國期望落空的？》的文章，很典型的說明了美國對中國心態的轉變。坎貝爾在奧巴馬時期擔任國務院負責東亞與太平洋事務的助理國務卿，拉特納是美國外交關係委員會中國事務部的資深研究員。

這篇文章分析了美國對華政策的誤判。過去數十年來，尤其是克林頓支持中國加入WTO以來，美國對中國一直抱有一種不切實際的幻想——只要中國堅持改革開放，融入世界經濟，其融入西方的主流價值觀就是無可改變的趨勢。然而，現實是，中國在完全保留其政治體制既有特性的同時，又充分利用全球化帶來的經濟機遇，並借此強化自身經濟實力，進而在全球秩序中，挑戰美國的領導地位。文章特別提到，2016年南海爭端中，中方蠻橫無視國際法，藐視國際仲裁，並未受到國際社會的懲罰，這是個極其危險的信號。文章的結論稱，基於當前美國期望與中國現實之間差距越來越大的事實，此刻美國正面臨著現代史上最強大的對手。美國若想勝出，就必須放棄長期形成的對中國的態度。

對中國實行強硬政策，不是川普個人的突發奇想，而是美國兩黨、朝野的共識，是一種歷史性的選擇。左翼的《洛杉磯時報》在報道中美貿易戰時用了醒目的標題：「川普的中國關稅政策獲得跨黨派支持，反映了美國對北京的幻覺普遍破滅」。

美國國會只嫌川普做得不夠，而不理會中國施展的游說。在中興禁售事件中，川普逼迫中興接受了被中興高管稱之為「國恥」的苛刻條件，才答應解凍禁運。但美國國會不願善罷甘休，參議院以85票贊成，10票反對，通過2019年度國防法案，當中包括恢復制裁中興的條款。投票支持議案的議員中，46名是共和黨人，39名是民主黨人。可見，來自兩黨的議員們都希望以比川普更強硬的方式懲罰背信棄義的中興集團及中國政府。

參議院民主黨領袖舒默（Chuck Schumer）説：「據我們的國防和執法機構認為，他們的科技給國家安全帶來威脅。」這位選自紐約州的民主黨要角，不論預算、健保、槍枝，幾乎在所有國內議題上都與川普壁壘分明。但對於川普打擊中國一事，舒默說「大力支持這個決定，川普在中國問題上做了正確的事」，很可惜歷任總統「無論民主黨還是共和黨，都對中國所做所為視而不見」。這位參議院「臺灣連線」前共同主席強調，他很高興川普簽署法令支持台灣，「我稱許他」，他還加上一句：「川普總統做的太對了。」（President Trump is exactly right）。

不久前，原白宮首席策略師班農參邀出席某項菁英聚會。他自嘲是頂著鋼盔去的，因為從賓客名單來，絕大多數都是反川普的。萬萬沒有想到，席間批川普的言論不多，反倒數度有人對他説，支持川普處罰中國的政策。離開時，班農心裡想：氣氛變了。

是的，氣氛變了。然而，習近平和他的幕僚們未能捕捉到這一重大變化。

習近平誤判美國人堅挺的民意和愛國心

習近平還有一個小算盤：美國人養尊處優，跟願意「勒緊褲腰帶」、跟政府「同舟共濟」的中國人民相比，承受損失和痛苦的能力很弱。如果川普敢打貿易戰，中國對美國的農產品加稅，美國農業州的利益受損，投票給川普的中部、南部的農民必定怨聲載道。那麽，後院起火的川普就會乖乖認輸。這個想法跟當年的希特勒一模一樣：希特勒頑固地認為美國大兵嬌生慣養、不堪一戰，等到兩軍對壘，他才發現這是一個錯得離譜的偏見。

出乎習近平意料的事實是：隨著中美貿易戰加劇，在貿易戰中受到衝擊的美國農民，對川普的政策沒有絲毫沮喪，相反，從5月以來，美國農村對川普的支持率不斷上升。美國農業部長珀杜（Sonny Perdue）說，農民對川普的支持，來源於他們享有共同的價值觀，「在感情上，他們是川普在貿易、勞工、監管等政策上的支持者，因為他們擁有川普所支持的價值觀。」

CNBC財經網站報導，隨著美國大豆等作物的收穫季節來臨，農產品或因貿易戰價格下跌，美國農業部的利潤可能會下降。但是，各州暫時受到貿易戰連累的選民們仍然高度評價川普。與此同時，美國農業部撥出120億美元緩解這一打擊。川普更是在演講中嚴厲譴責説，中國危害「偉大的美國農民」的做法可恥而邪惡，他不會坐視不管。

在Morning Consult調查的19個農業大州中，從1月1日到7月22日期間，10個州對川普的支持率在上升，還有7個州的支持率堅挺不降。數據顯示，儘管大豆價格下跌，但盛產大豆的愛荷華州農民對川普的支持卻不斷上升，1月到5月，48%的愛荷華人支持川普的貿易政策；隨著貿易戰升溫，6月和7月愛荷華農民對川普的支持分別提高到50%和51%。印第安納州也有類似趨勢，1月到5月大約56%的農村選民支持川普，在7月22日，這個數字達到60%。

農夫Mike Beard在印第安納州法蘭克福經營Meadowlane農場，他在佔地2,000英畝的土地上種植大豆、玉米和養豬。他估計由於玉米價格下跌，今年將損失15,000美元。「損失15,000美元，意味著我今年少買一件設備。」Beard說，「但我不會動搖對川普的支援，我們需要改變與其它國家做生意的方式。」

愛荷華州莫維爾（Moville）的農夫Eric Nelson靠種植穀物、大豆和養牛為生，他說農民們可能會根據價格前景來調整農作物的比例和種類，「當然，這對我們大夥來說都是令人擔憂的，這是我們的生計。」Nelson談到貿易談判的不確定性，但他說這不會改變對川普的政治忠誠。

印第安納州斯蒂爾沃特農場的合夥人Brent Bible說，當地的農民從來不把對經濟的恐懼歸咎於川普的政策。

大多數農業利益集團都支持「長痛不如短痛」的觀點：貿易報復暫時損害美國農業，但對於未來是有益的。

美國農民對川普的支持，遠遠多於中國農民對習近平的支持——前者是真實的，他們真心認為川普代表並捍衛他們的利益；後者是虛假的，他們只是在壓迫和恐懼中保持沉默，他們深知習近平及共產黨是苦難的根源，只是面對槍桿子，不敢說出這一真相而已。

習近平誤判西方國家牢固的價值認同度

習近平自以為聰明的是，以為可以拉攏跟美國存有貿易衝突的歐盟，分化西方、對抗美國。他派李克強到歐洲訪問，跟德國等歐洲國家簽訂貿易協議，以為歐盟願意跟中國站在一起。

誰知，李克強剛剛離開歐洲，德國就宣布嚴格審查中資在德國併購高科技企業的項目。中國外長王毅酸溜溜地説，「不要試圖在背後捅中國一刀」。

歐盟怎麽可能聯手中國反對美國呢？這是何其幼稚的想法。用中國自己的說法，歐盟與美國是「人民內部矛盾」，其分歧是可以通過談判獲得妥協的；而歐盟、美國與中國之間是「敵我矛盾」——以價值觀而言，民主制度與獨裁制度必然水火不容。

果然，經過川普一番縱橫捭闔，美、歐、日聯盟呼之欲出。歐盟委員會主席容克訪美，在白宮與川普達成貿易合作協議。白宮經濟顧問庫德洛接受霍士財經網訪問時表示：「事實上，中國打破了世界貿易體系，美國和歐盟將結盟對抗中國。歐盟委員會主席容克明確地表示，他打算幫助川普總統解決中國問題。」庫德洛又確認，歐盟將立即購買美國大豆、牛肉和液化氣產品——這些產品名列中國報復美國的單子之內。

很快，美國將與歐盟、日本達成具有劃時代意義的零關稅同盟，這三大經濟體佔全球貿易的七成以上。加拿大、澳大利亞、新西蘭、印度等廣義的「英語國家」也會爭先恐後地加入其中。這樣，中國賴以發達的WTO體系將面臨被瓦解的命運，中國將被徹底掃地出門，重新回到毛時代「世界孤兒」之境遇。

中國並不是一個明白人都沒有。復旦大學世界經濟研究所教授華民發表文章指出，美國、歐盟和日本開始創建新的共同市場，顯示世界經濟格局的演變趨勢完全超出中國的預期和想像，中國沒有什麼辦法可以阻擋世界經濟格局的演變趨勢，很可能重新成為局外人。

華民表示，中共信奉「朋友是暫時的，利益是永恆的」原則，認為西方世界不會因某種道義上的訴求而輕易放棄中國市場，只要中國的市場對西方世界稍加開放就沒有化解不了的衝突——多賣幾架波音和空客的飛機，多進口一點美國和歐洲的牛肉、水果，西方就會感激涕零。然而，從目前的情況看，西方世界為了「公平貿易」的道義，就是可以放棄中國市場。如果中國還要推出更為嚴厲的制裁西方在華企業的政策，那麼恰好滿足了美國等國政府「外包回岸」的政策目標。其結果很可能是成人之美，而不是損人利己。

華民在文中強調，「我們可以改變世界，但世界離不開我們」的想法，可以說是「嚴重的誤判」。他提醒，中國必須清醒地看到自己的弱點，「中國處在全球產業鏈的末端，具有很高的替代彈性」。事實上，存在著兩個替代中國的管道，「一是伴隨著國內成本上升，加工製造業會逐漸向境外轉移；二是因為有新的競爭對手的加入而被替代」。他呼籲：「中國必須認真地對待美歐日的結盟可能對中國帶來的衝擊。」

可惜，習近平更願意傾聽來自胡鞍鋼、林毅夫的「報喜不報憂」的言論，根本聽不進去任何逆耳之言。習近平更不會承認自己對形勢的誤判，中共的權力運行機制本身就是不可能「糾錯」的，習近平只能將錯就錯，一錯到底，直到車毀人亡。

※作者為中國流亡海外異議作家

中共信奉「朋友是暫時的，利益是永恆的」原則，認為西方世界不會因某種道義上的訴求而輕易放棄中國市場，只要中國的市場對西方世界稍加開放就沒有化解不了的衝突——多賣幾架波音和空客的飛機，多進口一點美國和歐洲的牛肉、水果，西方就會感激涕零。
中撚到 ，大把茶餐廳阿伯都係咁諗

以西方左派媒體而論，不僅中國人，包括香港、台灣及大部分的海外華人，長期對《紐約時報》、CNN等「左派當道」的西方「主流媒體」深信不疑。他們茫然不知的是，這些左派媒體跟美國社會嚴重脫節，只是少數「白左」自說自話的園地。這些左派媒體從未估計到川普當選、進而實踐其選舉承諾，一直深在挫敗感中自憐自艾，詆毀川普是其惟一的安慰。從這些媒體上只能看到川普在美國已是天怒人怨，而習近平如果願意對抗川普的話必定能馬到成功——既然從諾貝爾經濟學獎得主到麻省理工學院校長都如是説，習近平還不信以為真嗎？

不久前，原白宮首席策略師班農參邀出席某項菁英聚會。他自嘲是頂著鋼盔去的，因為從賓客名單來，絕大多數都是反川普的。萬萬沒有想到，席間批川普的言論不多，反倒數度有人對他説，支持川普處罰中國的政策。離開時，班農心裡想：氣氛變了。

一個由支國出逃既難民心水仲清過白左

好文

証明支那呢一百年根本冇進步過，仍然停留響清朝思想同做法

單方面虐殺
何來戰？

中曬

唔關白左定乜，現在美國民意轉向係因係習近平要稱霸，這樣野損害美國利益，侵侵行運

白左根本唔會有時間去理解支那

日日剩係挖trump d臭史

時勢造英雄

行為？ 反中係侵侵一手做出黎

行運？反中係侵侵一手做出黎

agger

左膠太on9

連香港e個「忠臣」都變左做奴才，你仲期望習總可以收對風?

人唔笑狗都吠

白左on9到聽到鄰居貼住支持侵侵字句made ameraca great again走去笑鳩人
試問有邊個會聽到話自己國家great會覺得係笑話 走去諷刺人？
真係得白左咁撚on9連自己身處緊咩國家 自己係咩人都未分得清楚

好文，忍唔住睇哂

美帝來到我開路

恐怕係中國人自己既心聲

牙雜依家肯定日日激到血管就爆

返唔到轉頭了
支爆在亡
留名等睇香港關係法被廢

呢到係連燈，中國一定贏

到依家我都唔撚明支那搞美國農民為咩
美國農業不嬲都有政府補貼
賣唔出咪再貼多d囉
洗撚驚你

干預別國內政玩左咁多年都work,咪以為一樣玩法,易到好似搞香港立會區議會咁
即係衰咩?衰在太有自信

3個字
太自大

習習：隨便了，國輸了又如何？我全家都是美國人

依家支那已經缺錢到出陰招出盡力咁吸乾自己班支民D錢黎拖
好快會死,依家支那股市已經收左皮
得返樓市頂住
仲出術搞樓市真係準備898

習主席不會錯的，他只是被誤導

希望美國分得清終蟈同香港

去到徹底審查海外資產呢步，我就信那是香港樓價失去承托爆煲之時

如果開戰一定係打台灣
不過其實都係自取滅亡
就算嬴都會俾國際制裁,拎返台灣無實際利益,只係民族感情上既勝利
或者可以令到班五毛高潮多幾年,但野心一露成個亞洲局勢都一定一面倒反華
更加唔好提輸既話就支共直接玩完

最好美國咪撚分，最多咪攬炒

余杰 原來有個咁既人

侵侵幾時取消支那狗官啲綠卡

國民黨班友一直親美，同支那咁friend 都係因為民進黨大清洗啫

一定攬炒,美國領事館講得"而家"仲係高度自治,同香港友好關係,即係不久嘅將來
原理就好似xi is my friend一樣

支那分析員兩年前對侵侵的預言

其實中國係有啲有料嘅專家
但成個國家上上下下都鍾意阿諛奉承
一有人提出唔同嘅論點就即刻話佢唔愛國 間諜 漢奸
久而久之呢啲真係有料嘅人就俾人河蟹 唔再出聲 或者係即使出聲都冇人理
最後就變到好似樓主篇文所講咁樣 上上下下都俾人誤導 以為自己個國家真係好好打

本黎支共就黎成功統戰台灣,養左成堆國民黨台奸為統一做曬準備
但俾侵侵一個貿易戰直接玩完左
支那無錢要出術R
報復性關稅連累到班係支那既台商,仲要今日公佈埋183日居民全球稅
依家班係支那既台狗雞飛狗走
支那幾十年成果準備白做

香港股市好似無乜影響咁
乜唔係應該好大件事先係？

好文一篇

唔講名我以為19寫嘅添

鳩up mode:可能性極低,中國權貴變港獨份子,扶植香港做亞洲瑞士,再將錢放係香港機會仲比較大

駐港果班匪軍可以收港豬皮

事實上亞洲瑞士係新加坡
仆街中共搞到香港咁

左膠哩個物種係一種反社會傾向

國民愛國 佢地就不問情由反國家

人本身應該為變得優秀而進步 佢地就扮曬大愛專搞咩平權 作一大堆terms出來 殘廢就physically challenged 之類 反向鼓勵人變劣

咁港豬都應該負責，自己唔行動，望外國打救會唔會好天真

我懷疑除左中共高層同利益集團之外
其他中國人都想睇到美國貿易戰打柒中國

農夫Mike Beard在印第安納州法蘭克福經營Meadowlane農場，他在佔地2,000英畝的土地上種植大豆、玉米和養豬。他估計由於玉米價格下跌，今年將損失15,000美元。「損失15,000美元，意味著我今年少買一件設備。」Beard說，「但我不會動搖對川普的支援，我們需要改變與其它國家做生意的方式。」

屌喊左 真愛國... 相反睇下總商會班友 簡直笑話

左膠媒體果段
我公司好多唔係美國人既鬼佬
睇左膠野多
到而家佢地仲認為老美必輸
中國會因貿易戰成為最大贏家

美帝有農業補貼怕咩，最多味唔同支那做生意

點解要分？美國要整死中國香港更加要死！

你真係咁天真以為中國同香港有分別

中國影帝溫家寶既作者

三個字講哂：無實力

認真美國搞香港，迫下班港豬反抗都好

侵當年剛上台就訪中 仲同刁帝參觀紫禁城 簽左乜鳩萬億協議

果陣侵擺明就想同刁講 你想做東方霸主無問題 但同老美做生意跟美國規矩 唔好搞咩2025大國勃起 果陣官媒仲要吹撚到上天(殘體)

結果一唔係習大當人傻仔 一唔係就侵有心撚鳩刁 搞到侵唔洗4個月就開火

侵本身已經俾曬後路俾刁 係刁條友以為自己一戴一露 靠班非州力架會頂到 又以為俄佬 金仔 真係會當你係兄弟

你咪on9啦，想燒死一個人緊係連後門都燒埋啦，仲俾你利用香港做後門咩！須知道香港股市十之八九都係大陸揸莊，美國要搵新賭場可以去新加坡！

雜種是白痴 五隻字

等班港豬發下窮惡囉

支那從以前都係
不停派錢攪到國庫空虛

預咗依鑊攪炒好d！

LM

由南海人工島到永續帝位，以為成個地球吹你唔脹，結果同想像差距甚大。中國人往往利字當頭，以為有錢使得鬼推磨，忽視別人至勝關鍵其實同價值觀，傳統信念有關，大多數人對學術，知識追求嘅純粹動機並非出於賺錢，最後強弱分野某程度就在於此

美國同中國對「國家」最大分別係：
美國，大家有不同意見同聲音，但會互相尊重（by天與地），並且大是大非下目標一致一條心
中國，只有一種意見一個聲音，就係習帝「旨意」，他身邊只有擦鞋狗，而且大部分都各有異心

好文章！

全部中唒
根本唔係戰，係自殺攻擊

有冇人去過二世祖做老細嘅公司返工，其實情況同依家嘅大陸差唔多，身邊一大班擦蘿仔跟出跟入，對真係做嘢嘅人恨之入骨，以為個客冇咗佢唔得！

似乎川普一家都被源遠流長的中國文化征服，猶如看到萬國來朝的乾隆皇帝一樣心花怒放。

講得好！

重新回到毛時代「世界孤兒」之境遇

衰過毛時代呀化

當年都有蘇聯呢個大佬

好文必須一推再推

民主世界係時候要撥亂反正
一齊解決支那呢啲地球毒瘤

Lm

午間新聞又話中國係贏家嘅

你諗下午間新聞係乜嘢人睇多

應該係話係邊間電視台做呢個午間新聞

我懷疑過文匯大公幫依間電視台寫新聞稿

習近平還有一個小算盤：美國人養尊處優，跟願意「勒緊褲腰帶」、跟政府「同舟共濟」的中國人民相比，承受損失和痛苦的能力很弱。

發緊夢
中國人每逢有國難第一時間只會諗自己走佬

當年左膠反侵主要係高知識水平既年輕人
呢批人經過呢幾年 正常都會醒悟
而低知識水平個班一向支持侵
你左膠媒體當年改變唔到佢地
今年都唔會改變到
根本上佢地身為西方民主人
點會支持你獨裁支那
習近平唔好落台唔玩呀
等緊你收中國皮
中國每個朝代都係靠昏君先亡到國

大陸經濟三頭馬車 : 出口 ，投資，消費
出口被美國打緊
投資一直係咁掉錢落房地產已經去到好低效率
最應該促進既消費 內需市場 去減稅增加人均支配收入
屌你社保改革變相加稅

美帝侵侵當選第一樣野打麥9啊？ 世紀大減稅啊！
打支興奮劑先去開你波打貿易戰

大陸反其道而行 真係捉緊一盤好大既棋

嘩，好中

Rip

習近平係當年文革搞到家破人亡之後，肯定對老毛懷恨在心
之後慢慢忍受屈辱向上爬，當大家以為佢係昏君嘅時候，其實用緊暗黑兵法瓦解共產黨

唔好話我白痴
我都係睇過小馬寶莉先明白美國佬講既「friend」丶、「friendship」係佢地心入面，絕對唔係中國人所講既「朋友」咁簡單

美國同歐盟，絕對係friend
如果支那人以為人地係朋友，可以用利益去拉人過檔，咁支那真係十條命都唔夠死

習近平係魯魯修

任何有可能發生嘅情況，即使機率微乎其微，都會有實現嘅可能

如果係真嘅話，習近平就會成為萬世辱罵嘅無名偉人

台灣

想學戈爾巴卓夫咁瓦解蘇聯

係....原本好好地....依家香港人都諗點搬錢走.....

如果習近平一開始扮死狗咁，侵侵反中咪重比左膠話種族主義；更加日日比左派傳媒屌；其實現在左派傳媒少咗屌鳩侵侵政策好撚多，只係笑鳩吓佢唔識處理白宮人事或講吓佢家醜

個時和平獎得主做總統，點同現在個位；唔係講笑，現在加拿大都感受到侵侵個種壓迫力，

夜郎自大

有隻行將入木既五毛狗逐一負評

唔係恐怕，已經講哂出來
請參閱美帝駐蝗國大使館微博

差唔多嘅嘢陶傑都講唔少

加拿大就好似食神個堆廚師
扮下大茄但都係自己人
個靚仔總理之前 over 左啲啲啦
同埋收人哋乳製品咁撚高稅，唔通唔砌佢咩

好希望有五毛狗入黎講返兩句護主
可惜既係呢班閹人完全無撚用
句句都係世人共知既事實除左負評下乜都做唔到

有的是美元夠一世用了

係一定開戰唔係點有籍口走難

正常， 日日播清裝劇

東亞地區點都要有一個通商港口， 何況支那文化價值觀同歐美差咁遠， 除非支共倒台後有個較好政權， 唔係香港都有作用

依家贏國發展到全球徵稅。同美國體齊了

唔知中國大贏家子民會唔會咁誠實，俾贏國徵稅呢？

只可以淪落到笑佢兩分鐘射

大事搵唔到錯處就入私事入手

唔錯，留名

屌，咪又係人民幣使用率高

亞洲瑞士係都新加坡啦下話

我只可以講抵死

唔知佢有冇糧出

若沒有習近平的剛愎自用，自然就沒有底下人的投其所好；而沒有底下人的「謊報軍情」，也就不會有習近平的紙上談兵，自以為可以「談笑間，強虜灰飛煙滅」。上下彼此欺瞞，互相激盪，攜手走向深淵。

寫得好

以前又錯判國際形勢
伊加又錯判國際形勢
等睇八國聯軍重演

支共嬴到獨孤求敗又講你知咩...
其實係低估咗全世界討厭支那嘅程度啫

習近平的紙上談兵，自以為可以「談笑間，強虜灰飛煙滅」
維尼稱帝，要千秋萬世，Trump真係要頂住，做多四年

有冇五毛入黎講兩句？

驚緊收唔返尾數

同商人玩貿易戰
到底要幾蠢

傻啦，有錢嗰班港豬一早拎晒外國護照，資產轉移去外國

班廢老個個短視、自私，
然後當全世界好似佢哋咁垃圾。

勒緊褲帶支持美國打柒中共就有

大陸中央電視台 d戰爭打杖片

永遠最後唔會輸 保家為國

寫咁長彈老調無新見，吟吟沉沉，垃圾文

挫支那銳氣啦 成日以為外國冇左中國市場會死咁

支那人又要臉又要屎

好慘。全部字都睇得明。但睇唔到內容係乜⋯

我指你寫嘅野⋯唔係篇文章⋯

依家啲人話擔心中期選舉⋯

但事實上，侵侵做咗美國總統之後，美國經濟係持續向好。我唯一隱憂，係佢同俄仔嘅關係會唔會成為俾攻擊目標。

否則，佢應該順利做到餘下任期。

支那有料嘅人好多, 不過共狗只中意刷鞋仔

千幾二千年呢個死症都醫唔好, 制度問題定係DNA問題?

正想講 睇睇下話堪比冷戰就感覺怪怪地，個時冷戰唔單止係形式上(經濟/軍事)，仲係意識形態上嘅鬥爭

但呢家全世界個價值觀完全=美國(民主自由)，而中國=全世界敵人，用冷戰比係侮辱左冷戰

其外交政策的基點從清末到現在沒有任何進步

就算中國無條件投降 都要美國收手先得 如果美國想重創中國 真係理你投唔投都繼續同你打

我覺得似係稱帝一舉令全部親華派收皮
親華派一直話比中國時間中國會變好，然後維尼當佢地係傻仔咁稱帝

好文
中國而粒世界毒瘤 係時候要清算下

因為大統一

我係到諗
如果國共內戰, 是國民黨嬴左, 繼續統治中國
咁今時今日, 中國 仲會唔會好似家陣咁, 周圍得罪人, 挑戰美國, 結果被美國打柒呢??

因為我覺得, 中國人都有一種「天朝大國」既心態
認為自己中國是強大, 要做世界霸主

所以清朝和中共, 先會被西方打柒
唔知國民黨又會唔會呢??

就算分裂左, 都一樣出好多昏君

呢D係中國人特性

成日諗習係鏡頭後，自己一個人嘅時候係點樣dum嘢

南宋
我覺得蒙古→清朝→土共文化毁滅都有關係

早係 秦始皇, 漢武帝 時期, 已經消滅左文化
所以中國呢個民族, 根本一開始已經注定係劣質
又話姐咁講, 低劣 就是中國文化

要改善中國, 只有好似劉曉波所講, 要將中國交比美國統治200年先得

就好似香港被英國統治100年, 香港成功脫離中國果種劣質性
但家陣香港交番比中國統治, 又開始墮落

我個人認為
習總 係鏡頭背後, 只係識 屌女, 吃喝玩樂, 唔理國事

身邊全部都係擦鞋太監:「習主席, 今天我們中國又嬴了美國」
習總:「很快, 但以後這種小事, 不要煩我」

同古代果D昏君一樣

其實係,你香港人付出過咩遮

小學差唔多啦

其實個死穴係共產黨,共產黨根本唔係民心所向,
一出事實雞飛狗走,所以對方一0黎真,好難打

成篇睇晒，講得好中point，要中共認輸咁冇面子點得，一定要錯落去都要保住面子，就好似咁

係幾千年

中期選舉會點？近幾次都好似係總統個黨會失利 中又贏？

劉曉波講得冇錯

個陣嘅國民黨好似同依家嘅共匪差唔多